% !TeX spellcheck=es
% !TeX program=lualatex
\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{luainputenc}

% Fonts and typefaces
\usepackage{fontspec}
\usepackage{unicode-math}
\setmainfont{TeX Gyre Pagella}
\setmathfont{TeX Gyre Pagella Math}

\usefonttheme{professionalfonts}
%https://tex.stackexchange.com/a/476742/7561
\usepackage{luatexbase}% patching existing bug on microtype and lua
\usepackage{microtype}

\usepackage{amssymb}

\usepackage{adnspanish}
\graphicspath{{./images/}}

% Load logos
\usepackage{adn}
\setlogos{IC3D}{UNICAMP}
\setlogosz{1.5cm}

% My setup
\usetheme[sectionpage=none, numbering=none, progressbar=frametitle]{metropolis}

% My transparent background
\makeatletter
\setbeamertemplate{title page}{%
\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]%
\node [anchor=center] at (current page.center) {\includegraphics[height=\paperheight]{./images/open-access}};%
\node[anchor=north west] at (current page.north west) {\resizebox{\@logosz}{!}{\@firstlogo[mDarkTeal]}};
\node[anchor=north east] at (current page.north east) {\resizebox{\@logosz}{!}{\@secondlogo[mDarkTeal]}};
\pgfsetfillopacity{0.75}%
\node[anchor=south west, xshift=25pt, yshift=10pt] at (current page.south west){%
\begin{beamercolorbox}[wd=\paperwidth]{normal text}%
\leftskip=5ex% desired margin
\begin{minipage}[b]{\textwidth}
\vspace*{.5cm}%
\ifx\inserttitlegraphic\@empty\else\inserttitlegraphic\fi
\vfill%
\ifx\inserttitle\@empty\else\usebeamertemplate*{title}\fi
\ifx\insertsubtitle\@empty\else\usebeamertemplate*{subtitle}\fi
\usebeamertemplate*{title separator}
\ifx\beamer@shortauthor\@empty\else\usebeamertemplate*{author}\fi
\ifx\insertdate\@empty\else\usebeamertemplate*{date}\fi
\ifx\insertinstitute\@empty\else\usebeamertemplate*{institute}\fi
\vspace*{.5cm}
\end{minipage}
\end{beamercolorbox}%
};
\end{tikzpicture}
}
\makeatother

% My own frametitle from primary palette
\setbeamercolor{frametitle}{%
  use=normal text,
  fg=mLightBrown,
  bg=normal text.bg
}

\setbeamercovered{transparent}

\usepackage{beamertools}

% Videos
\usepackage{multimedia}

% Figures and fonts
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{
  positioning,
  calc,
  fontawesome
}

\pgfdeclarelayer{background}
\pgfdeclarelayer{foreground}
\pgfsetlayers{background, main, foreground}

\usepackage{xcolor}
\definecolor{mBlue}{RGB}{0,119,187}
\definecolor{mCyan}{RGB}{51,187,238}
\definecolor{mTeal}{RGB}{0,153,136}
\definecolor{mOrange}{RGB}{238,119,51}
\definecolor{mRed}{RGB}{204,51,17}
\definecolor{mMagenta}{RGB}{238,51,119}
\definecolor{mGray}{RGB}{187,187,187}

\usepackage{fontawesome5}

\newcommand{\play}{%
\begin{tikzpicture}[overlay, remember picture]
  \node at (current page.center){\Huge\faIcon{play-circle}};
\end{tikzpicture}}

\let\oldfnnm\nomarkfootnote
\def\nomarkfootnote#1{\oldfnnm{\tiny#1}}

\begin{document}
% Settings
\title{Acceso abierto y el futuro de la publicación científica}
\author[Adin]{Adín Ramírez Rivera\\%
{\scriptsize%
  \faIcon{paper-plane}~\texttt{adin@ic.unicamp.br} \quad %
  \faIcon{globe}~\texttt{ic.unicamp.br/\textasciitilde adin} \quad %
  \faIcon{twitter}~\texttt{@adn\_twitts}%
}}
\date{Converciencia 2019}


{\setbeamercolor{normal text}{fg=white, bg=mDarkTeal}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}}

\section{Prefacio}
\begin{frame}{Aviso}
\begin{itemize}
  \item[\faIcon{user-alt-slash}] Yo no soy experto en acceso abierto
  \item[\faIcon{comments}] Esta charla está basada e \alert{influenciada} por 
    \begin{itemize}
      \item[\faIcon{calendar-check}] mis experiencias (aprox.\ 10 años) como investigador, y
      \item[\faIcon{laptop-code}] mi área: computación 
      
      (esta \alert{evoluciona rápidamente} y \alert{cambios} en las publicaciones \alert{se están viendo} desde hace varios años)
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Publicación estándar}
\begin{frame}[standout]
  ¿Todos conocen el flujo de publicación?
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Flujo tradicional de publicación}
\resizebox{\linewidth}{!}{%
  \begin{tikzpicture}[
  thick,
  node distance=2em,
  stage/.style={
    draw, 
    circle, 
    outer sep=0pt
  },
  user/.style={mLightBrown},
  editor/.style={mCyan},
  reviewer/.style={mTeal},
  >=latex,
  ]
  \newcommand{\mstagef}[5][]{%
    \node[stage, #1] (#2) {\tikz\pic{#3};};
    \node[above=0pt of #2] (#2-lbl) {#4};
    \node[above=0pt of #2-lbl, #5] (#2-pic) {\tikz\pic{fas-user};};
  }
  \newcommand{\mstage}[6][]{%
    \node[stage, right=of #6, #1] (#2) {\tikz\pic{#3};};
    \node[] (#2-lbl) at (#6-lbl -| #2) {#4};
    \node[#5] (#2-pic) at (#6-pic -| #2) {\tikz\pic{fas-user};};
    \draw[->] (#6) -- (#2);
  }
  \mstagef{research}{fas-tools}{Investiga}{user}
  \mstage[]{draft}{fas-pen}{Escribe}{user}{research}
  \mstage[]{triage}{fas-handshake}{Triaje}{editor}{draft}
  \mstage[]{review}{fas-users-cog}{Revisión}{reviewer}{triage}
  \mstage[]{revise}{fas-edit}{Revisa}{user}{review}
  \mstage[]{publish}{fas-thumbs-up}{¿Publica?}{editor}{revise}
  
  \node[right=of publish, stage, mBlue] (paper) {\tikz\pic{fas-file};};
  
  \node[below=of triage, stage, mRed] (trash-1) {\tikz\pic{fas-trash};};
  \node[below=of publish, stage, mRed] (trash-2) {\tikz\pic{fas-trash};};
  
  \node[below=of paper, stage, mRed] (lock) {\tikz\pic{fas-lock};};
  \node[mRed, fill=mRed, text=white, circle, outer sep=0pt, inner sep=1pt] at (lock.north east) {\tiny\bfseries\$};
  \node[below=of lock] (comp) {\tikz\pic{fas-laptop};};
  
  \draw[->] (publish) -- (paper);
  \draw[->] (triage) -- (trash-1);
  \draw[->] (publish) -- (trash-2);
  \draw[->] ($(publish)!.5!(trash-2)$) -| (review) ;
  
  \draw[->] (paper) -- (lock);
  \draw[->] (comp) -- (lock);
  
  \node[below=6em of research, user, label={[name=user-lbl]below:Autor}] (user) {\tikz\pic{fas-user};};
  \node[right=of user, editor, label={below:Editor}] (editor) {\tikz\pic{fas-user};};
  \node[right=of editor, reviewer, label={[name=reviewer-lbl]below:Revisor}] (reviewer) {\tikz\pic{fas-user};};
  \begin{pgfonlayer}{background}
  \draw[rounded corners, fill=mDarkTeal!25, mDarkTeal!25] (user.north west -| user-lbl.west) rectangle (reviewer-lbl.south east);
  \end{pgfonlayer}
  \end{tikzpicture}}
\end{frame}

\begin{frame}[standout]
  Después el manuscrito queda atrás del \alert{paywall} de la editorial
\end{frame}


\section{Problemas}
\begin{frame}[standout]
  ¿Cuál es el problema?  
  
  La editorial agrega valor, ¿no?
\end{frame}

\begin{frame}{Relación precio vs. prestigio\footnote{\tiny Definimos prestigio por métricas basadas en citaciones, e.g., factor de impacto.}}
\centering
\includegraphics[width=.75\linewidth]{price-of-prestige} 
\nomarkfootnote{van Noorden, Open Access: The True Cost of Science Publishing.  Nature 2013}
\end{frame}

\begin{frame}[standout]
  El margen de ganancia de Elsevier en 2018 fue del $\boldsymbol{37\%}$.  El mejor margen de Apple fue de $\boldsymbol{27\%}$.
  \nomarkfootnote{\url{https://economicsfromthetopdown.wordpress.com/2019/06/19/the-legacy-of-aaron-swartz-the-fight-for-open-access/}}
\end{frame}

\begin{frame}[standout]
  ¡Llamado a armas!
  
  {\scriptsize(No cronológicamente.)}
\end{frame}

\begin{frame}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{cost-of-knowledge}
\nomarkfootnote{\url{http://thecostofknowledge.com/}}
\end{frame}

\begin{frame}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{scientific-american}
  \nomarkfootnote{\url{https://blogs.scientificamerican.com/observations/scientific-research-shouldnt-sit-behind-a-paywall/}}
\end{frame}

\begin{frame}
\centering
\includegraphics[width=.75\linewidth]{berkley-vs-elsevier}
\nomarkfootnote{\url{https://blogs.scientificamerican.com/observations/scientific-research-shouldnt-sit-behind-a-paywall/}}
\end{frame}

\begin{frame}
\centering
\includegraphics[width=.75\linewidth]{nature-vs-ml}
\nomarkfootnote{\url{https://medium.com/syncedreview/ml-community-pledges-to-boycott-natures-new-paywalled-journal-6429d9d9a800}}
\end{frame}

\begin{frame}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{jmlr}
\nomarkfootnote{\url{http://sigir.org/files/forum/F2001/sigirFall01Letters.html}}
\end{frame}

\begin{frame}[standout]
  Y muchas otras acciones similares.
  
  ¿Qué podemos hacer?
\end{frame}

\section{Soluciones}
\begin{frame}{}
  \centering
  \includegraphics[width=.5\linewidth]{open-access-logo}
  \nomarkfootnote{Idealmente.}
\end{frame}

\begin{frame}[standout]
  Pero \dots
\end{frame}

\begin{frame}{}
\centering
\begin{tikzpicture}
\node (logo){\includegraphics[width=\linewidth]{gold-green-oa}};
\node[anchor=center] at (logo.south) {\includegraphics[width=4cm]{facepalm}};
\end{tikzpicture}
\nomarkfootnote{\url{https://www.elsevier.com/en-gb/about/open-science/open-access/surprising-facts}}
\end{frame}

\begin{frame}[standout]
Lo mismo, pero diferente.
\end{frame}

\begin{frame}{Disruptivos}
\centering
\begin{tikzpicture}
\node (logo){\includegraphics[width=9cm]{sci-hub}};
\node[anchor=west] at (logo.south) {\includegraphics[width=6cm]{alexandra-asanovna}};
\end{tikzpicture}
\nomarkfootnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Sci-Hub}}
\end{frame}

\begin{frame}{No olvidemos: Aaron Swartz}%
\begin{columns}[c]
  \begin{column}{.5\linewidth}%
    \begin{itemize}
      \item[\faIcon{rss}] Co-autor RSS
      \item[\faIcon{creative-commons}] Creative Commons
      \item[\faIcon{reddit}] Reddit
      \item[\faIcon{bomb}] Descargó \textasciitilde4M de artículos de JSTOR.  Condenado por autoridades americanas.  Se suicidó a los 26 años.
    \end{itemize} 
  \end{column}%
  \begin{column}{.5\linewidth}%
    \includegraphics[width=\linewidth]{aaron-swartz}
  \end{column}%
\end{columns}%
\nomarkfootnote{\url{http://www.rememberaaronsw.com}}
\end{frame}%

\begin{frame}[standout]
  ¿Soluciones menos disruptivas?
\end{frame}

\begin{frame}{Preprints: alternativas abiertas por los autores}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{arxiv}
  \nomarkfootnote{\url{https://arxiv.org/}}
  \nomarkfootnote{Se pronuncia como `archive' en inglés.  La X es la lectra griega Chi.}
\end{frame}

\begin{frame}{Alternativas abiertas por la comunidad}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{cvf}
  \nomarkfootnote{\url{http://openaccess.thecvf.com/}}
\end{frame}

\begin{frame}{Alternativas realmente abiertas: de y para la comunidad}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{jmlr-success}
\nomarkfootnote{\url{http://hunch.net/?p=183}}
\end{frame}

\begin{frame}{Abrir el proceso desde antes}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{open-review}
  \nomarkfootnote{\url{https://openreview.net/}}
\end{frame}

\begin{frame}{Ciencia abierta y reproducible: arXiv + git}
  \centering
  \includegraphics<1>[width=\linewidth]{gitxiv}
  \only<1>{\nomarkfootnote{Cerró febrero de 2019.}}
  \includegraphics<2>[width=\linewidth]{paperswithcode}
  \only<2>{\nomarkfootnote{\url{https://paperswithcode.com/}}}
\end{frame}

\begin{frame}[standout]
  El futuro tiene que adaptarse a los medios digitales y al internet.
  
  ¿Por qué seguir emulando el pasado?
\end{frame}

\section{El futuro}
\begin{frame}{Investigación abierta y reproducible}
  \begin{itemize}
    \item De la comunidad, para la comunidad
    \item Alternativas realmente abiertas
    \item Procesos abiertos
    \item Nuevos modelos de publicación
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Lecciones}
  \begin{itemize}[<+->]
  \item[\faIcon{balance-scale}] Nuestro trabajo como científicos es desafiar el status quo
  \item[\faIcon{people-carry}] No nos quedemos en nuestro camino marcado (\dots no hay caminos)
  \item[\faIcon{user-ninja}] Es \alert{tú} trabajo como investigador
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}%{¡Conversemos!}
\papercenter{\includegraphics[width=\linewidth]{infographic}}

{¡Conversemos!\\[2pt]
\scriptsize\centering
\textcolor{mLightBrown}{\faIcon{paper-plane}}~\texttt{adin@ic.unicamp.br} \quad 
\textcolor{mLightBrown}{\faIcon{globe}}~\texttt{ic.unicamp.br/\textasciitilde adin} \quad
\textcolor{mLightBrown}{\faIcon{twitter}}~\texttt{@adn\_twitts}%
}
\nomarkfootnote{\url{https://www.explainxkcd.com/wiki/index.php/The_Rise_of_Open_Access}}
\end{frame}

\end{document}